「兩張櫈」－向心理學大師榮格學習溝通技巧

今時今日如果我哋走去搵輔導員傾計嘅話，通常會面對面咁坐係兩張櫈上面。一方敞開心扉，另一方就會對你講嘅嘢尊重、接納，就好似個朋友咁。

咁樣睇落好理所當然，但係原來係啱啱開始有心理治療嘅時候，多數嘅治療方式都唔係咁嘅樣。例如喺佛洛伊德(Sigmund Freud)嘅精神分析傳統入邊，「病人」會瞓係張長梳化上面，心理治療師會坐係一個病人睇唔到佢嘅角度。治療師通常會以比較高嘅姿態對佢嘅「病人」，冷靜咁分析問題出現嘅成因，同埋極少會同病人分享自己嘅嘢(self-disclouse)。

係咪同而家心目中嘅心理治療好大分別呢？箇中轉變嘅原因，就不得不提同佛洛伊德亦敵亦友嘅榮格（Carl Jung)。係榮格嘅職業生涯初期，好多野都係跟當時權威嘅佛洛伊德。直到後來佢發展出自己嘅一套，對當今心理治療影響深遠。榮格相信，心理治療係社交嘅一種，受治療嘅人唔係一味被動咁接受治療師嘅指示。而係好似一個聯盟（同早時今日講嘅therputic alliance有不少相似之處）咁，就同一個問題協商、合作。所以佢唔用長梳化，而係搵兩張櫈同受治療嘅人對坐。咁樣做，根基嘅哲學就係將講嘢同聆聽嘅人同樣建立喺「大家都係人」嘅基礎之上。例如榮格本人就講過：

「一個人嘅精神問題，係一啲額外嘅野。本質上，佢應該被視為一個正常人，我哋要正常咁同佢相處。」

榮格對有需要嘅人嘅態度，好值得我哋學習。好多受過榮格治療嘅人，話佢係一個誠懇、有禮、溫柔嘅人，最重要係佢唔會擺出一副高高在上嘅姿態，佢自己講過：「只有受過傷嘅醫生先醫到人」。有啲精神病人會同佢講啲表面上好荒謬嘅嘢，榮格唔會即刻話：「依啲嘢好唔合理」，反而會好有耐性咁聆聽，試圖搵出點解佢哋會抱持依啲信念。聽完成個故事之後，依啲「荒謬」嘅信念就唔會再荒謬，反而喺果個人嘅世界入面好合理。

我哋每一個人都有自己嘅世界觀同信念，難免會同其他人有衝突。所以聆聽緊嘅時候，不妨學習榮格不批判（non-judgemental）嘅態度，就算聽落幾唔合理、幾唔符合自己嘅價值觀，都試吓用心去理解、明白。到對方講完嘅時候，再坦誠咁提出自己嘅疑問。咁樣你會發覺，無論係自己同對方，都會喺用心聆聽之間成長好多。

參考資料：Jung: A very short introduction, Chapter 6: Therapy

---------------------
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期用廣東話寫d 易明嘅心理學文章～泥緊六月仲會搞個冥想workshop添。如果你中意依篇文章，好希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多～

facebook page：

lm

push

支持

見到榮格即刻留名支持

感謝g 持～ 有冇咩類型嘅文章想我地寫呢？

點睇香港主要用cbt 而唔係用其他psy 流派/方法

依個有個back story～聽講當年二戰d 德國歐陸派心理學家走左去美國，美國佬驚佢地係間諜所以打壓左佢地個學派，以致cbt 今日全球當道。當然依個只係其中一個睇法

巴打同你個group咩背景？psychologists？

Psy of Personality - Freud Adler Jung Fromm Maslow 先係真正講人性 尤其喜歡Jung and Fromm ，其他玩stat玩到唔當人係人

有機會可能講下Synchronicity 同 Jung version of Introvert and Extrovert 睇過原著都唔係好掌握到

CBT 係一個好嘅基礎，亦好structure，最多研究證據，最廣泛使用，所以心理治療嘅課程必教

當有基礎，再按自己喜好學其他手法，EFT, ACT, mindfulness, etc....

見親心理學post 都入嚟支持下、學下野

我地個背景都幾廣吓，有psycho grad，大部份人做緊社福界。

好～introvert 同extrovert 我地都幾有興趣寫～～你可以睇吓我上面講果本 Jung： a very short introduction。 d concepts 講得好清

講empircal support真係冇學派夠cbt多

係啊，既然so far CBT 最有evidences, 點解唔用？除非個therapist 覺得有更適合同針對某disorder 嘅治療方法，例如EMDR for PTSD.

唔係話其他approaches 唔好。而係既然有好既、穩陣既，當然學左先，學好先、運用好先，再去學其他野。見有啲人咩都學，古靈精怪，其實就周身刀無張利。

師兄，我帶返個頭盔先，我唔係心理學家，所以只可以當個人意見咁講吓。

cbt 自然係無可否認最多證據支持，但係我認為係心理服務界入邊嘅人，要有唔同人識唔同嘅approach －例如cbt未必好啱唔太同authority figures click in 嘅人。反而佢地可能做humanlistic therapy 效果會仲好。

所以話，其實psychotherapy 好百貨應百貨。當然你講有d 人連咩靈氣，tarrot 果d 完全冇evidence都話係therapy 就係完全另一回事，d 神棍真係好想打佢兩獲

認同啊！其實大多數臨床心理學家都會學不同治療方法。當然我地會首要睇嘅係有冇實證有效，因為呢個亦係作為clinician 應有嘅ethic。呢個亦係區分profession 同神棍嘅分別。我亦好喜歡mindfulness. 上面只係回應有巴打問關於CBT 流行嘅原因。如造成誤會，不好意思。

其實在實際應用上，我地（或者起碼我係咁）係混合各手法用，視乎病人需要、能力同性格。講真，下下死板跟CBT ，次次見都做功課、做問卷、寫野分析就死得啦。同埋 being humanistic and collaborative are basic.

見巴打你咁有心推廣meditation, 真心佩服，加油！

當年都係睇有關榮格心理學嘅書 睇完之後情緒管理好咗好多

我諗起Carl Roger

支持你

串錯字

Support

留名

十卜ching

但凝視深淵，很容易會被同化

多謝師兄！ 有行內人支持我地發示好感動
係呢，我地做緊將guided meditation 嘅廣東話聲帶資源，遲d 你會唔會願意以專業人士身份比d 意見，幫手校正吓d script？

self - disclosure: ~( 對唔住我罰抄十次

此話可解呢

你覺得邊d concepts 最幫到你

詳情參看小丑女與小丑

小弟只係入行冇耐嘅心理學家小薯，學術同經驗不濟，比意見真係不敢。而且我亦不熟悉meditation

多謝你邀請。會留意你嘅page

好仔細嘅我唔記得晒 最深刻係講人有兩面 表面同陰暗面（陰影）

巴打可以睇吓依篇文章～應該係你諗緊嘅野：

學習緊聆聽
同埋有做呼吸練習

係呢個呀 唔該巴打

同志喎巴打

會唔會寫關於迷幻藥或致幻植物對心理問題嘅研究？

世上的確好多神棍，但樓主對神秘學有幾多了解？有冇自身去體驗過呢？
重有，榮格本身唔係都有研究道家同神秘學咩？

留名學野

想知多D榮格同佛洛伊德既關係

神秘"學"唔係問題。但係神秘"學" 扮成有證據支持嘅科學就絕對係。 例如星座話自已係統計學，任何識stat嘅人都會得啖笑

有冇諗過每一種知識都有唔同層次嘅理解？
坊間嘅星座只係最淺層嘅部分，所以先咁流。而唔係最完整嗰套？

對唔住巴打 應該唔會。。。 因為我地比較係重心理健康果邊。。。

咁講萬能key泥㗎喎，任何stance比人批評都可以話人理解唔夠深。

唔洗對唔住
我覺得你地個page,出發點幾好。
我自己都有meditate。
但我就傾向Art,psychedelics & reglions。
但所有呢啲嘢最終都係指向心！

留名
已grad psycho 撚學下野
其實現代health care 都係講平等關係 唔係咩

你都講得啱！
就坊間而言，好多神秘學嘢的確好撚流。
所以我自己傾向要了解得夠深入同實修。
Anyway支持你個page,啱啱click左first seen。
你自己有冇修法，見你地都推廣meditation?

可唔可以講多啲輔導技巧？

香港啲psycho
不了
脫離左精神分析既心理學同垃圾有咩分別

邊到地方focus精神分析

Let’s grow your page

我有呀， mediation 係我地重點之一。
遲d 會推出d 廣東話嘅guided audio track，希望令多d 香港人接觸到。

hhaha 啱曬 我地今日會出一篇

多謝支持

支持
師兄係修咩門派呢？

因為我係psycho人，所以係mbct開始先嘅。接觸多左就想學吓d underlying philosohpy就去左泰國d廟度學

現代心理學可以出藥比你

但係我一入個page會彈app

咁大獲？只係我地個page係咁？

堅喎！
即係原始佛教？
我之前香港都去過原始佛教嘅一日禪修，都感受到佢地嘅清凈。
小弟唔係佛教徒，但鍾意研究禪宗同密宗。

依個

我唔知算唔算你講嘅原始佛教~介唔介意講多d

學左10日 感覺都幾好 不過幾辛苦(朝5 晚9 不停meditate) 同成地蟻好難頂

係

可唔可以講下冷讀術同心理操縱術
比較有興趣了解實用心理學
我上過nlp 同自學左幾年心理學
但呢兩個範疇都唔係好理解到
呢幾年我用得最多係講溝女嗰啲
由基本概念咩顯示價值到細微相處技巧都有應用過下

不過而家有女朋友唔使再研究
反而想學更多技巧令同人相處嗰時更加有優勢

此post已完？

前個排睇完carlos castaneda嘅書 類似講佢跟一個巫士學一種致幻植物嘅知識 然後進入到個個巫士世界嘅宗教/世界觀 睇完覺得幾得意 雖然唔多關心理問題事

會keep 住講吓同人溝通嘅技巧呀～

巴打，你可以睇吓依本書，係人際關係嘅經典泥～：